#### 4.

然而，有人声称，即使在 12 世纪，雅典也是外高加索格鲁吉亚的科学摇篮。在卡尔塔利这片陌生的土地上，古代伊比利亚自古以来一直由自己的国王统治，直到 1783 年并入俄罗斯，"复兴者 "巴格拉特大卫二世于 1089 年至 1125 年在位。他是拜占庭公主艾琳的丈夫，据说他每年都会派 20 名格鲁吉亚年轻人到雅典的学校学习。

每年在雅典公费留学这么多学者，无论是对科学需求还是对小格鲁吉亚政府来说，都是莫大的荣耀。上世纪初，瓦赫唐国王编辑了格鲁吉亚帝国年鉴，其中用华丽的词藻将大卫王子美誉为第二个所罗门。他们赞美他对知识的渴求是如此强烈，以至于他甚至在狩猎时都无法离开书本；他们赞美他是艺术的最大赞助者，他甚至向希腊的外国修道院赠送王室礼物。据说他在自己的国家建造了一座富丽堂皇的圣母修道院，用最珍贵的遗物和宝物，包括宙斯罗伊德的黄金宝座来装饰它，并在里面安置了最精选的僧侣。"他把这里变成了东方的第二个耶路撒冷，所有完美的奇迹，学习的中心，一个远胜于旧雅典的新雅典。 "Une autre Athènes, bien supérieure à la première: Histoire de la Géorgie depuis l'antiquité jusqu'au XIX siècle, traduite par M. Brosset, I. partie, St. Petersb. 1849, p. 357. Brosset（注）认为该修道院是 Génath 或 Gélath。因此，这座修道院可能是格鲁吉亚年轻人学习的雅典。13 世纪著名的亚美尼亚历史学家瓦尔丹曾顺便报道了大卫王的如下事迹："为了教育无知的格鲁吉亚人，他挑选了 40 名年轻人，派他们去希腊学习当地的语言，并将其翻译成希腊语，然后带回国。其中三个人被证明是最娴熟的，他们装饰了这个粗犷的民族。"布罗塞特（Brosset）在《对希腊历史的补充和说明》（Petersb. 1851 年，第 233 页）中摘录了沃丹（Wardan）的这段话，第 93、94 页。这样，大卫王每年派往雅典的学者就变成了一般希腊作品的翻译者。格鲁吉亚人和亚美尼亚人一样，热衷于将神学和哲学著作从希腊语翻译成本国语言；因此，大卫的前身乔治王已经委托所谓的哲学家 Janne Petrizi 翻译柏拉图和亚里士多德的作品。 Klaproth, Reise in den Kaukasus und nach Georgien II, p. 173 因此，这些格鲁吉亚人在 "希腊 "学习，这可能是指在塞萨洛尼卡、阿托斯修道院，尤其是在君士坦丁堡。如果他们也在雅典学习，那么对格鲁吉亚的情况非常了解的瓦尔丹很难对这座城市保持沉默，他的著名同胞乔林的摩西（Moses of Chorene）早在 5 世纪就在雅典的大学学习过。

著名的塔玛尔王后在 1184 年至 1211 年间统治格鲁吉亚，成为第二个塞米拉米斯，据说她同样热衷于教育，对文学的熏陶甚至有过之而无不及。在她的宫廷里居住着格鲁吉亚杰出的诗人索塔-鲁斯塔维尔（Sota Rustavel），据说他于 1172 年左右出生在库尔河畔的小镇鲁斯塔沃。他在《塔玛利亚德》（Thamariad）中歌颂了这位美丽而富有灵性的公主，并写下了许多诗歌，包括从波斯语借用的史诗《虎皮人》。在那里，他熟悉了古代的伟大思想，阅读了阿提卡哲学家和历史学家的作品，还接受了音乐方面的训练。逗留数年后，他回到了塔玛尔王后身边，并成为了王后的图书管理员、 M. J. Mourier, Chota Rousthavéli, poète géorgien du XII siecle, sa vie et son oeuvre, in Journal asiatique, 8. Série, T. IX, 1887, p. 520ff. 如果这位格鲁吉亚诗人在雅典进行了如此出色和全面的研究，那么这一定发生在迈克尔-阿科米纳托斯担任雅典大主教并哀叹自己命运的时候，因为他的命运注定了他要在雅典这座城市中生活，与那些已经变得野蛮的人们为伍，而且根据他的判断，在这些人当中找不到任何科学教育。因此，鲁斯塔维尔在雅典学习的故事和大卫王的二十位学者的故事一样，都属于东方童话的范畴。如果格鲁吉亚或亚美尼亚作家的著作中真的有这方面的报道，那他们就把雅典与阿托斯山或君士坦丁堡混为一谈了，在君士坦丁堡，拜占庭学院自 11 世纪末以来再次蓬勃发展，尤其是在孔奈尼王朝的统治下，无疑也吸引了格鲁吉亚和亚美尼亚的基督徒青年前来求学。然而，布罗塞特翻译的段落中没有任何关于这一点的内容，而最透彻的亚美尼亚文学德国专家、斯特拉斯堡的海因里希-胡布施曼先生向我保证，瓦尔丹（Venez. Textausgabe 1862）对中世纪雅典或鲁斯塔维尔只字未提。

然而，在同一时代，最外层图勒的英国人仍然声称雅典是他们本国学者的教育机构，其中一些人据说是在那里获得知识的，如著名的医生约翰内斯-阿吉迪乌斯（Johannes Ägidius.Leyser）。M.Aevi，第 499 页，但 Aegidius 的身份值得怀疑，Leyser 的说法仅以 Fabricius 为依据，Fabricius 将这位医生归入 12 世纪。英国编年史家马修斯-帕里斯（Matheus Paris）对雅典科学状况的报道非常令人好奇。他说，大约在约翰国王的第三或第四年，即 1202 年，一些希腊哲学家，外表严肃而尊贵的人，从雅典来到英国宫廷，他们在那里辩论宗教问题并试图改变宗教信仰，直到国王命令他们保持沉默并将他们驱逐出境。 "Quidam philosophi Craeci, vultu er gestu severi et venerabiles... ab Athenis venientes." Hist. (这些希腊人无疑是僧侣或牧师。英国编年史家给他们的传统称谓是哲学家，可能正是因为这个原因，他称他们为雅典人。但同一位马修斯还有另一种说法，似乎表明雅典当时是科学生活的中心。

与他同时代的莱斯特大执事约翰-巴辛斯托克斯（John Basingestokes）向博学的林肯主教罗伯特（Robert of Lincoln）报告说，他在雅典学习期间，从知识渊博的希腊医生那里学到了许多拉丁人不知道的东西："Quod, quando studuit Athenis, viderat et audierat ab peritis Graecor. doctoribus quaedam Latinis incognita"。他在那里发现了犹太人出于嫉妒而藏起来的十二位宗主教的遗书。罗伯特主教将这些著作从希腊带来，由圣奥尔本斯的尼古拉斯翻译成拉丁文。罗伯特本人还翻译了亚里士多德的《伦理学》。Jourdain, Rech. 巴辛斯托克斯还将希腊数字和一些书籍从雅典带到英格兰，并翻译成拉丁文，如雅典人给他的语法。

更令人吃惊的是，这位大执事保证说，尽管他在巴黎学习过，但他最好的知识要归功于一位不到 20 岁的处女，雅典大主教的女儿康斯坦丁娜： 她掌握了全部的三要素和四要素，知道如何准确地向听众预言瘟疫、雷暴、日食甚至地震，从而使他们免遭不幸： "Quaedam puella, filia archiepiscopi Atheniensis, nomine Constantina -"。由于马修-帕里斯声称曾多次从巴辛斯托克斯本人那里听到这些惊人的言论，因此他迫使我们至少假设这位英国的地方法官真的去过雅典并在那里学习过希腊语。也可能有一位雅典女性，像出生于紫色家庭的安娜-科姆奈娜一样，可以吹嘘自己学习过阿提卡语和演说术、柏拉图和亚里士多德的智慧，以及四门课程中的所有学科。 远在文艺复兴时代意大利女性因其智慧和知识而闻名于世之前，希腊女性就因其古典教育而熠熠生辉。14 世纪初，塞萨洛尼卡的一位美丽女子，一位宰相的女儿，就像第二个提亚诺和希帕蒂亚一样受到人们的崇拜。(Mon. Germ. XXIV, p. 243）。Döllinger, Papstfabeln: Die Päpstin Johanna. 根据马修斯（Matheus）的说法，巴辛斯托克斯死于 1252 年，因此他一定是在雅典学习的，当时那里还有一位希腊大主教。但他不可能不是 1205 年法兰克人入侵前的最后一位东正教大主教，那就是迈克尔-阿科米纳托斯。我们不可能相信这位在雅典的英国学者没有接触过这位伟大的希腊学家，因此他没有提到这位学者是非常令人吃惊的。然而，他假定的老师康斯坦丁娜作为雅典大主教的女儿，只有迈克尔-阿科米纳托斯本人才是他的父亲；而这一点确实被人相信了。 只有他一个人没有孩子；他自己说过："即使我没有成为父亲，我也知道什么是对孩子的爱。"Sp. 兰布洛斯在他的《Abhandl. 12 世纪末的雅典 "和大主教著作的导言中提到了这一说法，他拒绝接受所有此类报道的可信性。帕帕里戈普洛斯（III，第 603 页）总体上接受雅典大学继续存在的说法，但通过阿科米纳托斯对雅典人无知的抱怨，限制了大学对雅典人的影响。Lelandus，Comment. Lelandus，Comment. de scriptor.Britannicis，Oxoniae 1709，I，第 266 页，指出只有极少数英国人去雅典求学；关于这些人，他只想从戈特弗里德-莫内西斯（Gottfried Monensis）和约翰娜-安格里卡（Papessa）的口中得知。

因此，马修-帕里斯的报道是夸张的，部分内容是虚构的；要么是他自己从消息来源那里得到了一个童话故事，要么是他把自己年轻时从消息来源那里听到的内容加以改编，加入了一些奇妙的内容。在那个容易受骗的时代，英格兰流传着怎样的寓言故事，这可以从这位编年史家关于永恒的犹太人的著名故事中看出来。他严肃地报告说，1228 年，一位亚美尼亚大主教来到圣奥尔本斯修道院，并向那里的修道士们保证，他本人认识救世主被赶出法庭的彼拉多的门房约瑟夫-卡塔菲勒斯，因为后者经常访问亚美尼亚，并在自己离开那里前不久曾在他的餐桌上与他共进晚餐。根据他的故事，卡塔菲勒斯接受了亚拿尼亚的洗礼，但他将在地球上流浪，直到基督再来，每隔 100 年就会返老还童，变成一个 30 岁的人。亚美尼亚主教还向英国人保证，诺亚方舟仍然屹立在亚拉腊山上。

虽然科学研究在雅典几乎消亡，但智者之城的名声却在西方继续流传。因此，人们可以想象，即使在最黑暗的时代，雅典也没有停止成为希腊杰出学者的大学。据说，不仅传说中的教皇琼曾在 9 世纪在那里学习过希腊语，就连司各脱-埃留根纳也曾在那里学习过希腊语，然而这位西方那个时代最伟大的希腊语鉴赏家却是在爱尔兰的修道院学校中获得知识的。Christlieb, Leben u. Lehre des Joh. Scotus Erigena, Gotha 1860, p. 22. 查理曼大帝已经从爱尔兰为他的 Schola palatina 带来了教师。在意大利也发现了希腊学校和雅典记忆的微弱痕迹。约翰-迪亚科努斯（John Diaconus）在 9 世纪撰写了格列高里大帝的生平，他指出格列高里大帝不懂希腊语是这位教皇唯一的缺点，他用一种华而不实的表达方式称其为 "facundissima virgo Cecropia"。916 至 924 年间写下赞美诗的伦巴第诗人贝伦加尔也用野蛮的诗句缅怀雅典："Daedaleis Grajas sequitur laudare loquellis; Stoicus hic noster cluibus quia pollet Athenis"。日耳曼文 Mon. Germ. IV》，第 209 页。

如果《萨克森世界纪事》记载罗马皇帝克劳狄乌斯想把他的儿子们送到雅典，"那里有最好的学校"，那就不足为奇了；《日耳曼月刊》II，第 43 页。 Maßmann，《Kaiserchronik I》，第 118 页。但在著名小说《Amadis de Gaula》的插曲《Florisel of Niquea》中，据说骑士 Agesilaos of Kolchos 曾在雅典学习。 大约在 11 世纪中叶，雷根斯堡附近圣埃默兰修道院的一位修道士为圣丹尼斯本笃会所质疑的说法进行了辩护，即被误认为是高卢使徒的狄奥尼修斯-阿雷奥帕吉特的遗骨是从那里被带到雷根斯堡的。在写给修道院院长拉金沃德的信中，他向雅典致敬，"她是雄辩的养育者，哲学家的母亲，狄奥尼修斯为她颂扬"："Floreat ergo Athene, fandi et eloquentiae nutrix, philosophorum genitrix"。纪年。拉蒂斯邦。翻译：S. S. Dion. (Mon. Germ. XI, p. 351）。

西方几乎没有学者从修昔底德那里知道伯里克利对堕落的雅典人的悼词，这位伟大的政治家在悼词中称自己的家乡为 "希腊的学校"。而基督教世界则通过西塞罗和其他拉丁文作家以及教父的斡旋，了解到雅典城作为所有科学之母的荣耀。这种赞誉在 12 世纪和 13 世纪得到了牢固确立。戈特弗里德-冯-维泰博在他的 "Speculum rerum"（所有国王和皇帝的家谱）中声称，罗马人和日耳曼人只是特洛伊人的不同分支，而后者本身则是雅典国王朱庇特的后裔。他出生在雅典，是国王的儿子。哲学家们从他那里接受教诲，《三民主义》和《四民主义》都出自他手。雅典城是他以密涅瓦的名字建造的，就像一座智慧的城堡。朱庇特的第一任妻子尼奥贝统治着雅典，并写下了最古老的法律书籍。朱诺是他的第二任妻子，是达纳欧斯的母亲，达纳人或希腊人都是达纳欧斯的后裔。后来，成文法从雅典传到了罗马。总之，所有的艺术和科学都要追溯到朱庇特和雅典。

在亚历山大的《罗马书》中，亚里士多德只是因为他是一位伟大的哲学家而成为天生的雅典人，"世界不再拥有任何在那里找不到的智慧"。 "Qu'el mont n'a sapience, qui lá ne fust trouvée..." 兰伯特-李-托尔斯和亚历克斯-德-贝尔内的亚历山大罗马书》，H. Michelant 编辑，斯图加特，1846 年，第 46 页。 马尔姆斯伯里的威廉在赞美博学的罗切斯特主教拉尔夫时说，"Totas hausit Athenas......"（"Totas hausit Athenas......"）。Mon. de gestis Pont. 马修-帕里斯说，在这座城市里，希腊的圣贤们都在学习，因为智慧是不朽的，所以雅典得名。因为雅典是由否定词 A 和单词 Thanatos 组成的。关于这个名字的解释，还有一个值得一提的例子，那就是蒂尔伯里的格瓦修斯（Gervasius of Tilbury）对 13 世纪雅典学院的解释。根据他的说法，这个词的意思是人们的悲伤；因为柏拉图的弟子们正是选择了这个经常发生地震的地方，以便通过持续的恐惧来抑制他们的感官欲望。同一位热尔瓦修解释说，"Peripatetics "这个名字的由来是亚里士多德的弟子们以某种方式在真理的大地上行走，引自《Otia Imperialia》，由 Egger 引用，L'hellénisme en France, Paris 1869, I, p. 54；他认为对学院的这一解释源于 άχος δή μου。如果说西方城市的学术研究有多繁荣，那么与雅典相比就不言而喻了。因此，与格里高利七世同时代的卡西诺山的阿尔法努斯在写给戈斯弗里德主教的一首诗中称赞阿韦尔萨使其哲学学院与最优秀的雅典相媲美。时代》，第 11 页。

与西方学者一样，雅典的名声甚至在渴求知识的阿拉伯人中也同样流传，他们热衷于翻译希腊哲学和医学著作。伊斯塔赫里（Istahri）大约在 10 世纪中叶撰写了一部地理著作，在谈到地中海的范围时提到了雅典，在他看来，地中海由加利西亚、弗朗西亚和罗马组成，或者说其海岸线从君士坦丁堡一直延伸到阿提纳斯和罗马。他说罗马和雅典是拉姆人（即意大利人和拜占庭人）的中心，尤其是雅典是犹太人（即古希腊人）的智慧之所，他们在那里保存着科学和哲学。 伊斯塔里的文本由 De Goeje 于 1870 年在莱顿编辑。 米歇尔-阿马里告诉我，伊斯塔里是除艾德里西之外唯一提到雅典的阿拉伯地理学家；因为伊本-豪卡尔的一段话只是伊斯塔里的译文。阿布塞达（Abulseda，14 世纪上半叶）也提到了雅典。他提到了 Ibn Haukal，并称雅典为 Itchaniyah，即希腊圣贤之城。圣贤。Abulfedae opus geogr.，载于 Buschings Magazin V，第 362 页："Itschanijah est ut ait Ol Canun, urbs sapientium graecorum"。- 在阿拉伯人的哲学著作中，雅典也受到了同样的赞美；例如在穆罕默德-伊本-伊沙格（Mohamed ibn-Ishâg）的 Fihrist 一书中："Itschanijah est utit Ol Canun, urbs sapientium graecorum"。雅典的名声由阿拉伯人传给了后来的土耳其编年史家 Seadeddin 和 Haji Khalfa。
